% poglevlje 5.2 uvjetno oÄekivanje -> predavanje 22

\chapter{Uvjetno o\v cekivanje}

U slu\v caju kada su $A, B \in \famF$ i $\masP (A) > 0$ definira se uvjetna vjerojatnost od $B$ uz uvijet $A$ pomo\' cu
\begin{equation}    \label{jed:22.1}
    \masP (B | A) = \frac{\masP (B \cap A)}{\masP (A)}
\end{equation}
\v sto daje formulaciju
\begin{equation}    \label{jed:22.2}
    \masP (B \cap A) = \masP (A) \cdot \masP (B | A).
\end{equation}
Pro\v sirimo li to na jezik funkcija mo\v zemo gledati particiju $\{A_1, \ldots, A_n\} \subseteq \famF$ skupa $\Omega$, takva da je $\masP (A_k) > 0$, $k = 1, \ldots, n$.
Promotrimo li funkciju $h : \Omega \to \real$ definiranu sa
\begin{equation}    \label{jed:22.3}
    h (\omega) := \suma{k = 1}{n} \masP (B | A_k) \cdot \karaktFja_{A_k} (\omega).
\end{equation}
Lako se vidi da za svaki $A \in \indSigAlg{A_k}{k = 1, \ldots, n}$ vrijedi
\begin{equation}    \label{jed:22.4}
    \masP (B \cap A) = \int\limits_A h (\omega) \: d \masP (\omega),
\end{equation}
\v sto je generalizacija formule \eqref{jed:22.2}.
Uzmemo li u obzir da je vjerojatnosti op\' cenito mogu\' ce promatrati kao poseban slu\v caj o\v cekivanja, jer vrijedi
\begin{equation*}
    \masP (A) = \masE [ \karaktFja_A ],
\end{equation*}
name\' ce se sljede\' ca definicija.

\begin{defn}    \label{defn:22.5}
    Neka je $\vjerojatnosniProstor$ vjerojatnosni prostor, $\famG \subseteq \famF$ $\sigma$-algebra na $\Omega$, $X \in L^1 (\masP)$.
    \emph{O\v cekivanje od $X$ uz uvijet $\famG$} je svaka funkcija
    \begin{equation*}
        \masE [X | \famG] : \Omega \to \real
    \end{equation*}
    koja je $\famG$-izmjeriva i za koju vrijedi
    \begin{equation*}
        \int\limits_A X \: d \masP = \int\limits_A \masE [X | \famG] \: d \masP, \quad A \in \famG.
    \end{equation*}
\end{defn}

\begin{nap} \label{nap:22.6}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item   \label{nap:22.6.1}
        Zbog $X \in L^1 (\masP)$, funkcija
        \begin{equation*}
            A \mapsto \int\limits_A X \: d \masP
        \end{equation*}
        je kona\v cna realna mjera na $\famG$, koja je o\v cito apsolutno neprekidna u odnosu na $\restr{\masP}{\famG}$.
        Stoga postoji Radon-Nikodymova derivacija te mjere u odnosu na $\restr{\masP}{\famG}$ i ta derivacija je $\masE [X | \famG]$.
        \item   \label{nap:22.6.2}
        Ako je $f = \masE [X | \famG]$ tada je $f$ Radon-Nikodymova derivacija, kako je navedeno u \eqref{nap:22.6.1}.
        Dakle, uvjetno o\v cekivanje uvijek postoji i jednako je $\famG$ gotovo sigurno.
        Stoga u svim relacijama zapravo treba pisati (ali se obi\' cno ne pi\v se) $\famG-(g.s.)$.
        \item   \label{nap:22.6.3}
        Ako je $\famG = \sigAlg{Y}$ za neku slu\v cajnu varijablu $Y$, onda pi\v semo $\masE [X | Y]$ umjesto $\masE [X | \famG]$
        \item   \label{nap:22.6.4}
        Ako je $X = \karaktFja_B$, $B \in \famF$, onda pi\v semo $ \masP (B | \famG) $ umjesto $\masE [X | \famG]$. 
    \end{enumerate}
\end{nap}

O\v cito ako je $X \in L^1 (\masP)$ i $X$ je $\famG$-izmjeriva, tada je
\begin{equation}    \label{jed:22.7}
    \masE [X | \famG] = X.
\end{equation}
Ako je $\famG = \{ \varnothing, \Omega \}$, tada je
\begin{equation}    \label{jed:22.8}
    \masE [X | \famG] \equiv \masE X.
\end{equation}
Ako je $\famG = \indSigAlg{A_k}{k = 1, \ldots, n}$ (kao u \eqref{jed:22.3} i \eqref{jed:22.4}) tada je
\begin{equation}    \label{jed:22.9}
    \masP (B | \famG) = h,
\end{equation}
pri \v cemu je $h$ definiran kao u \eqref{jed:22.3}.

\begin{zad} \label{zad:22.10}
    Doka\v zite da je uvjetno o\v cekivanje linearno i monotono.
    Posebno,
    \begin{equation*}
        \big| \masE [X | \famG] \big| \leq \masE [|X| | \famG].
    \end{equation*}
\end{zad}

Uo\v cimo da je u definiciji uvjetnog o\v cekivanja sadr\v zana i pretpostavka da $\masE [X | \famG] \in L^1 (\Omega, \famG, \restr{\masP}{\famG})$, pa ima smisla promatrati i uvjetno o\v cekivanje od $\masE [X | \famG]$.

\begin{prop}    \label{prop:22.11}
    Ako su $\famH \subseteq \famG \subseteq \famF$ $\sigma$-algebre na $\Omega$ i $X \in L^1 (\masP)$, tada vrijedi
    \begin{equation*}
        \masE \big[ \masE [X | \famG] \big| \famH \big] = \masE \big[ \masE [X | \famH] \big| \famG \big] = \masE [X | \famH].
    \end{equation*}
\end{prop}

\begin{proof}
    Uo\v cimo da je $\masE [X | \famH]$ $\famH$-izmjeriva.
    Budu\' ci da je $\famH \subseteq \famG$, za svaki $A \in \famH$ vrijedi
    \begin{equation*}
        \int\limits_A \masE [X | \famH] \: d \masP = \int\limits_A X \: d \masP = \int\limits_A \masE [X | \famG] \: d \masP.
    \end{equation*}
    Po definiciji \ref{defn:22.5} dobivamo
    \begin{equation*}
        \masE [X | \famH] = \masE \big[ \masE [X | \famG] \big| \famH \big].
    \end{equation*}
    Budu\' ci je $\masE [X | \famH]$ ujedno i $\famG$-izmjeriva, zadnja jednakost slijedi iz \eqref{jed:22.7}.
\end{proof}

Uz $\famH = \{ \varnothing, \Omega\}$ u propoziciji \ref{prop:22.11}, iz \eqref{jed:22.8} dobijemo
\begin{equation}    \label{jedn:22.12}
    \masE \Big[ \masE [X | \famG] \Big] = \masE X, \quad X \in L^1 (\masP).
\end{equation}

\begin{zad} \label{zad:22.13}
    Neka je $A$ $\masP$-atom na $\famG$, to jest $A \in \famG$, $\masP (A) > 0$ i vrijedi
    \begin{equation*}
        B \in \famG, \; B \subseteq A \implies \masP (B) = 0 \textnormal{ ili } \masP (A \setminus B) = 0.
    \end{equation*}
    Ako je $X \in L^1 (\masP)$, tada je
    \begin{equation*}
        \masE [X | \famG] (\omega) = \int\limits_A X \: d \masP, \quad \quad \omega \in A \; (g.s.).
    \end{equation*}
\end{zad}

\begin{zad} \label{zad:22.14}
    Teoremi konvergencije se lako i po istoj shemi prenose na slu\v caj uvjetnih o\v cekivanja.
    Doka\v zi teorem o monotonoj knovergenciji, Beppo Levi teorem i Lebesgueov teorem o dominiranoj konvergenciji za uvjetna o\v cekivanja.
\end{zad}

\begin{prop}    \label{prop:22.15}
    Neka su $X, Y$ slu\v cajne varijable, takve da su $X, X Y \in L^1 (\masP)$, te neka je $Y$ $\famG$-izmjeriva.
    Tada vrijedi
    \begin{equation*}
        \masE [X Y | \famG] = y \cdot \masE [X | \famG].
    \end{equation*} 
\end{prop}

\begin{proof}
    Po pretpostavci, obje strane imaju smisla, te obje strane daju $\famG$-izmjerivu funkciju.
    Za $A \in \famG$, u slu\v caju da je $Y = \karaktFja_B$, za $B \in \famG$,
    \begin{equation*}
        \int\limits_A X Y \: d \masP = \int\limits_{A \cap B} X \: d \masP = \int\limits_{A \cap B} \masE [X | \famG] \: masP = \int\limits_A Y \masE[X | \famG] \: d \masP.
    \end{equation*}
    Zbog linearnosti rezultat se pro\v siri na jednostavne $\famG$ izmjerive funkcije $Y$, a po zadatku \ref{zad:22.14} i na pozitivne $\famG$-izmjerive, te kona\v cno po linearnosti na sve $\famG$-izmerive funkcije. 
\end{proof}

\begin{prop}    \label{prop:22.16}
    Ako je $X \in L^1 (\masP)$ te $\sigAlg{X}$ i $\famG$ su nezavisne, tada vrijedi
    \begin{equation*}
        \masE [X | \famG] = \masE X.
    \end{equation*}
\end{prop}

\begin{proof}
    Konstantna funkcija je o\v cito $\famG$-izmjeriva-
    Za $A \in \famG$ su $X$ i $\karaktFja_A$ nezavisne, pa dobivamo
    \begin{equation*}
        \int\limits_A X \: d \masP = \int\limits_\Omega \karaktFja_A \cdot X \: \masP = \masE [\karaktFja_A \cdot X] = \masP(A) \cdot \masE = \int\limits_A \masE X \: d \masP.
    \end{equation*}
\end{proof}